%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 14 %%%%%%

\textbf{Ejemplo 14}\\
Una deuda de  COP  150.000 fue contraída hace 2 meses con fecha de vencimiento en 4
meses a partir de hoy, esta posee un interés del 24\% nominal anual trimestre vencido y
otra deuda de  COP  250.000 contraída hace un mes con vencimiento de 8 meses a partir de hoy
e intereses del 28\% nominal anual semestre vencido. Se van a cancelar las deudas
mediante dos pagos de igual valor, efectuados el primero el día de hoy y el segundo en 6
meses. Con un interés del 30\% nominal anual mes vencido y el segundo en 6 meses,
determinar el valor de los pagos.\\ \\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
  %Creación de la cuadricula de 3 columnas
  \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
    %Creamos una linea horizontal
    \hline
    %Definimos el color de la primera fila
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    %%%%% INICIO ASIGNACIÓN PERíODO FOCAL %%%%%%%
    %%%%%%%%%% INICIO TITULO
    %Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}                                                                                              \\ \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ $pf = \textit{ período focal: 6 pmv} $}}                                                                                                          \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
    %%%%%%%%%% INICIO TITULO
    %Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                              \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
    %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
    Deuda 1:                                               & Deuda2:                                                                               & Deuda equivalente              \\
    $j_{1} = 24\% \textit{ natv} $                         & $j_{2} = 28\% \textit{ nasv} $                                                        & $j_{3} = 30\% \textit{ namv} $ \\
    $i_{1} = 6\% \textit{ ptv} $                           & $i_{2} = 14\% \textit{ psv} $                                                         & $i_{3} = 2,5\% \textit{ pmv} $ \\
    $n_ {1} = 2 \textit{ ptv}  $                           & $n_ {2} = 1,5 \textit{ psv} $                                                         & $n_ {3} = 6 \textit{ pmv}  $   \\
    $P_{1} =  COP  150.000  $                              & $P_{2} =  COP  250.000  $                                                             & $F_{4} = f_{5} = COP ?  $      \\
    $F_{1} =  COP ?  $                                     & $F_{2} =  COP ?  $                                                                    &                                \\ \hline


    %%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
    %%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES


    %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                             \\ \hline
    %Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
    %%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
    %Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
    %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
    \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.84]{14/Capitulo2Ejercicio14.pdf} }                                                                            \\

    \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.84]{14/Capitulo2Ejercicio14_2.pdf} }
    \\ \hline
    %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
    %%%%%FIN FLUJO DE CAJA



    %%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
    %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                               \\ \hline
    %%%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS

    $F = P(1+i)^n \hspace{0.3cm} \textit{Valor futuro}$    & \multicolumn{2}{c|}{$P = F(1+i)^-n \hspace{0.3cm} \textit{Valor presente}$ }                                           \\ \hline

    %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
    %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    %%%%%%%%%%INICIO TITULO
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                 \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
    $F_{1}= COP  150.000 (1 + 0,06)^{2}= COP  168.540$     & \multicolumn{2}{|c|}{$  COP  168.540 (1+0,025)^{2}+ COP  304.296,7 (1+0,025)^{-2}  $}                                  \\
    $F_{2}= COP  250.000 (1 + 0,14)^{1,5}= COP  304.296,7$ & \multicolumn{2}{|c|}{$  = F_{4}(1+0,025)^{6} + F_{5}(1+0,025)^{0}$}                                                    \\ \hline


    %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
    %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
    %%%%%% INICIO RESPUESTA
    \rowcolor[HTML]{FFB183}
    %%%%%%%%%%INICIO TITULO
    \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                             \\ \hline
    %%%%%%%%%% FIN TITULO
    %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
    \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
    $F_{4} = F_{5} = COP  216.098,4 $ .

    }                                                                                                                                                                               \\ \hline


    %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
    %%%%%% FIN RESPUESTA
  \end{longtable}
  %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
  %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 14 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
